{"title": "Hỏi đáp: Bé bú chậm và chế độ dinh dưỡng", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái nhà em 8 tháng được 7,5kg, bé ăn ngày 2 bữa cháo sáng và chiều (mỗi bữa hơn nửa chén có khi 1 chén) và buổi trưa cho bé bú sữa và ăn dặm thêm trái cây, sữa chua, yến xào. Nhưng khoảng 1 tháng nay bé bú sữa chậm lắm, không bú mạnh như trước nữa, lúc trước em có cho bé khám bác sĩ thì bảo bé bị đẹn sữa, em có rơ thuốc và khám lại thì hết rồi nhưng tình trạng bú chậm cũng không hết. Lúc em cho bé uống nước bằng bình bé nút mạnh được vài cái rồi nhả ra và hay bị sặc, còn bình sữa thì không bao giờ nút mạnh chỉ nút hơi hơi thôi. Em không biết miệng bé có bị gì không nữa vì bé ăn cháo bình thường và không quấy khóc như bị đau miệng nhưng sao không bú mạnh như trước, có nên đưa bé khám bác sĩ không? Chế độ ăn của bé đã đủ chưa bác sĩ? Mong bác sĩ tư vấn giúp em, em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi tái khám. Chế độ ăn của bé phù hợp với lứa tuổi.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-cham-va-che-do-dinh-duong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít", "question": "Chào bác sĩ, bé em lúc sinh nặng 3.2kg, bé trai sinh 39 tuần. Hiện nay là 5 tháng cân nặng 7,8kg cao 68cm. Bé bú mẹ 1 ngày 8-10 cữ nhưng mỗi lần bú chỉ 1-3 phút và sữa của em thì rất ít thậm chí có lúc mất sữa cả 2 bên. Từ lúc mới sinh bé đã bú ít như vậy. Lúc 3 tháng em có cho bé bú thêm sữa công thức 1 ngày 200-300ml (bé chỉ bú được lúc ngủ lúc thức bé không chịu bú bình). Bé ngủ khoảng 12h/ngày (4-5h ban ngày và 7-8h ban đêm), đi tiểu trên 15 lần/ngày và 2-3 ngày mới đi cầu 1 lần phân dẻo bình thường. Em thắc mắc là tại sao bé bú it mà vẫn tăng cân đều đặn?Gần đây bé cứ đòi đứng lên và bước đi dù chưa biết ngồi, bé không chịu tập ngồi mà cứ đạp chân đứng thẳng dậy, không biết bé phát triển như vậy có bình thường không? Bây giờ em cho bé ăn dặm có được không vì em phải đi làm rồi mà bé vẫn không chịu bú bình?", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân tốt chứng tỏ bú đủ sữa và sữa của bạn chất lượng rất tốt. Bé chỉ búng chân theo phản xạ, chứ không thể biết thế nào là đứng mà đòi. Bạn không nên cho bé đứng sớm. Bạn có thể vắt sữa mẹ ra trữ trong tủ lạnh và người nhà đút cho bé uống bằng muỗng. Ăn dặm là để tập làm quen thức ăn đặc, không thể thay thế sữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-it-26275/"}
{"title": "Hỏi đáp: Rộng não thất", "question": "Bé trai nhà tôi được 12 tháng 7 ngày, nặng 11kg, cao 77,5cm, vòng đầu 49 cm. Bác sĩ kiểm tra thì nhận thấy thóp trước rộng, vòng đầu to hơn bình thường nên có cho bé đi siêu âm kết quả như sau: Rộng não thất ba d=10mm và não thất bên hai bên d=11mm. Bé lanh lợi, ăn và bú tốt nhưng chậm đi, chưa đứng chựng được. Cho tôi hỏi vòng đầu và kết quả siêu âm như vậy có ảnh hưởng gì đến bé không? Cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa ngoại thần kinh để được chẩn đoán chính xác.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/rong-nao-that/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa mũi lao", "question": "Kính gởi: Bệnh viện Từ Dũ. Con em sinh ngày 19/02/2016 ở bệnh viện tỉnh Quảng Ngãi. Lúc mới sinh bệnh viện chỉ cho chích 1 mũi viêm gan B, nay con em hơn 4 tháng, vừa rồi em đi tiêm ngừa bác sĩ nói thiếu mũi lao. Vậy hiện tại bệnh viện từ dũ có dịch vụ chích mũi lao này không ạ? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể đưa bé đến bệnh viện Từ Dũ các buổi sáng từ thứ 2 đến thứ 6, địa chỉ 227 Cống Quỳnh, khu M1 (Phòng khám trẻ em) để bé được tiêm ngừa lao.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-mui-lao/"}
{"title": "Hỏi đáp: ọc sữa", "question": "Con em lúc sinh 2,5kg nay bé được 1 tháng 20 ngày và được 4,3 kg, bú sữa mẹ hoàn toàn. Bé hay vặn mình và giật mình. Gần đây bé vặn mình thường bị ọc sữa. Bác sĩ cho em hỏi cân nặng như vậy có đạt không và tình trạng của bé như vậy có ảnh hưởng tới phát triễn của bé không?", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn tăng cân bình thường. Hiện tượng vặn mình, giật mình trong tuổi này là bình thường. Nếu bé ọc sữa nhiều thì có thể bị trào ngược dạ dày thực quản, cần được đưa đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/oc-sua-26259/"}
{"title": "Hỏi đáp: Kiểm tra bộ phận sinh dục cho bé", "question": "Chào bác sĩ. Bé trai em đã được 27 tháng tuổi. Bé từng mổ thoái vị bẹn trái lúc 1 tuổi. Bé sinh non nhưng phát triển bình thường. Nhưng tôi thấy bé hay bị đái dắt, lúc đi tiểu có khi bộ phận sinh dục cương lên nhưng có lúc không. Tôi không biết những biểu hiện đó có ảnh hưởng đến việc sinh sản sau này của bé hay không?Còn một vẫn đề nữa là bụng của bé rất to từ lúc sinh ra tới giờ. Tôi đã thử xổ giun cho bé nhưng cũng không thấy đỡ. Không biết bụng to như vậy có nguy cơ gì không? Tôi muốn đưa bé đi khám nhưng không biết khám ở đâu? Trân trọng cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa ngoại để xem bé có bị hẹp bao qui đầu không. Hẹp bao qui đầu nếu nhẹ thì sẽ tự khỏi khi lớn lên, nếu nặng mà không can thiệp kịp thời, để bé bị viêm nhiễm đường tiểu tái đi tái lại thì sẽ ảnh hưởng đến thận…Bụng em bé nếu to bất thường thì cần được siêu âm kiểm tra. Bạn nên đưa bé đến bệnh viện Nhi đồng. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/kiem-tra-bo-phan-sinh-duc-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6 tháng tuổi chậm phát triển", "question": "Thưa bác sĩ. Con cháu được tròn 6 tháng, nặng 7kg, cháu thấy bé phát triển chậm hon so với các bé cùng lứa: gần 5 tháng bé mới giữ được đầu, bây giờ thi thoảng cổ vẫn chưa cứng hẳn, nhiều lúc đầu vẫn ngất ngưởng, bên dưới thóp khoảng 1cm thì xương nhô lên thành 1 vòng cung từ trái sang phải. Khi sinh ra thì không bị như vậy.Bé ít cười, ít hớt chuyện, chỉ ư, a 1 chút với người quen, còn lạ thì không cười, không nói. Bàn chân và bàn tay bé luôn lạnh, khi cháu cho bé nằm sấp bé chưa ngẩng cổ lên được. Khi bé được 2,3 tháng tuổi thì hay bị ho và tiêu chảy nhưng bây giờ thì không. Bé rất ngoan, không quấy khóc, cháu cũng bắt đầu cho bé tập ăn dặm. Đây là đứa đầu tiên nên cháu rất lo lắng, vậy xin hỏi bác sĩ bé nhà cháu có bị làm sao không, nếu có thì cháu phải cho đi khám những gì? Cháu cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đến bệnh viện khám chuyên khoa nội thần kinh hoặc vật lý trị liệu để được chẩn đoán chính xác.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-6-thang-tuoi-cham-phat-trien/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ăn dặm", "question": "Chào bác sĩ. Con em được 6 tháng tuổi em muốn bổ sung thêm nước trái cây cho bé nhất là nước cam. Vậy mấy tháng là có thể uống nước cam và uống như thế nào là hợp lý? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé 6 tháng tuổi có thể cho uống thêm nước cam, pha loãng tỷ lệ 1/10, tối đa 90-120 mL/ngày. Việc pha loãng nước cam với tỷ lệ như vậy để hạn chế việc phải dùng đường để làm ngọt nước cam và tránh làm bé no ngang, ảnh hưởng đến việc uống sữa và ăn dặm. Việc cho uống nước trái cây cũng giống như ăn dặm, cần tập từ từ và “không thua cuộc”. Có nghĩa là có thể lần đầu thử bé sẽ không thích, bạn có thể pha loãng hơn hoặc đổi sang nước trái cây khác và sẽ tập uống lại sau một thời gian.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-an-dam-26243/"}
{"title": "Hỏi đáp: đầu em bé bị dài ra", "question": "Chào bác sĩ. Tôi vừa sinh bé trai nặng 3,5kg. Trong quá trình mang thai siêu âm tất cả đều bình thường, nhưng lúc sanh do tử cung không nỡ nhiều nên bác sĩ phải mổ thêm đường sinh môn và trong lúc sanh do tôi không biết rặn nên làm đầu em bé bị dài ra và một bên mặt bị nghiêng. Xin hỏi bác sĩ như vậy có ảnh hưởng gì đến em bé không? Có cách nào làm cho đầu em bé trở về bình thường như bao đứa bé khác không? Hiện tại thì sức khỏe bé bình thường, bú mẹ tốt.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa Vật lý trị liệu để xem bé có bị tật vẹo cổ hay lép mặt bẩm sinh để điều trị cho bé. Nếu đầu dài do sinh khó thì sẽ tự khỏi.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-em-be-bi-dai-ra/"}
{"title": "Hỏi đáp: Em bé ngủ hay lắc đầu", "question": "Con em được 2 tháng tuổi, bé bị nghẹt mũi sinh lý đến nay chưa khỏi. Khi ngủ hay lấy tay chùi chùi vào mặt và đầu, rồi lắt đầu từ trái lắt qua phải rồi bên phải lắt qua trái rất mạnh, nón em đội đầu cho bé khi ngủ rớt ra luôn. Theo em biết thì trẻ sơ sinh bộ não chưa phát triển đầy đủ, bé nhà em lắt vậy có sao không? Con em là bé trai, cái bìu của bé lúc nào cũng thòng tới dưới nệm, chỉ khi nào bé muốn tiểu hoặc đi phân thì mới săn lại, bé có bị gì không ác sĩ? Em chân thành cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé bị nghẹt mũi kéo dài thì bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tai mũi họng để tìm nguyên nhân. Bé tự lắc đầu thì không ảnh hưởng đến não, chỉ khi bị người lớn rung lắc thì mới gây ra chấn thương não. Bộ phận sinh dục của bé sẽ còn thay đổi khi bé lớn hơn. Nếu bé đủ 2 “viên đạn”, không bị bên nào phồng to bất thường thì bạn không cần lo lắng. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/em-be-ngu-hay-lac-dau/"}
